<resources>
    <string name="app_name">Perkembangan Kognitif</string>
    <string name="deskripsi_awal">Masa kanak-kanak adalah masa pertumbuhan dan perkembangan yang
        penting dalam kehidupan setiap manusia. Pada periode ini, anak belajar menguasai keahlian
        tertentu dan menghadapi tugas-tugas baru. Oleh karena itu, orangtua perlu memperhatikan
        betul berbagai proses perkembangan yang berlangsung dalam hidup si kecil pada periode ini.
        Mulai dari Perkembangan Kognitif Anak, motorik, sensorik, fisik, bahasa dan emosionalnya.
        \n\n
        Kognitif dapat diartikan sebagai kemampuan untuk mengerti sesuatu. Perkembangan kognitif
        mengacu kepada kemampuan yang dimiliki seorang anak untuk memahami sesuatu. Salah satu tokoh
        psikologi yang mengemukakan teori tentang tahapan perkembangan kognitif (cognitive theory)
        manusia adalah Jean Piaget. Menurut Piaget, anak-anak memiliki cara berpikir berbeda dari
        orang dewasa. Piaget membagi tahapan perkembangan kognitif anak usia dini dalam empat tahap.</string>
    <string name="tahap_sensorimotor">Setiap bayi lahir dengan refleks bawaan dan dorongan untuk
        mengeksplorasi dunianya. Oleh karena itu, pada masa ini, kemampuan bayi terbatas pada gerak
        refleks dan panca inderanya. Berbagai gerak refleks tersebut kemudian berkembang menjadi
        kebiasaan-kebiasaan. Pada tahap perkembangan kognitif awal ini, si Kecil belum dapat
        mempertimbangkan kebutuhan, keinginan, atau kepentingan orang lain, sehingga ia dianggap
        \“egosentris\”.\n\n
        Pada usia 18 bulan, si Kecil juga sudah mampu menciptakan simbol-simbol dalam suatu benda
        serta fungsi beberapa benda yang tak asing baginya. Si Kecil pun kini mampu melihat hubungan
        antarperistiwa dan mengenali mana orang asing dan mana orang terdekatnya.</string>
    <string name="tahap_praoperasional">Pada masa ini, anak mulai dapat menerima rangsangan, meski
        masih sangat terbatas. Si Kecil pun sudah masuk ke dalam lingkungan sosial. Ciri tahapan ini
        adalah anak mulai bisa menggunakan operasi mental yang jarang dan secara logika kurang
        memadai.\n\n
        Si Kecil juga masih tergolong \“egosentris\” karena hanya mampu mempertimbangkan sesuatu
        dari sudut pandang diri sendiri dan kesulitan melihat dari sudut pandang orang lain. Ia
        sudah dapat mengklasifikasikan objek menggunakan satu ciri, seperti mengumpulkan semua benda
        berwarna merah, walaupun bentuknya berbeda-beda.</string>
    <string name="tahap_operasional_konkret">Pada masa ini, anak sudah mampu melakukan pengurutan
        dan klasifikasi terhadap objek maupun  situasi tertentu. Kemampuan mengingat dan berpikir
        secara logis si Kecil pun makin meningkat. Ia mampu memahami konsep sebab-akibat secara
        rasional dan sistematis sehingga si Kecil mulai bisa belajar matematika dan membaca. Pada
        tahapan ini pula sifat \“egosentris\” si Kecil menghilang secara perlahan. Ia kini sudah mampu
        melihat suatu masalah atau kejadian dari sudut pandang orang lain.</string>
    <string name="tahap_operasional_formal">Pada masa ini, anak sudah mampu berpikir secara abstrak
        dan menguasai penalaran. Ia dapat menarik kesimpulan dari informasi yang tersedia.Ia dapat
        memahami konsep yang bersifat abstrak seperti cinta dan nilai. Si Kecil juga bisa melihat
        kenyataan tidak selalu hitam dan putih, tetapi juga ada \“gradasi abu-abu\” di antaranya.
        Kemampuan ini penting, Mam, karena akan membantunya melewati masa peralihan dari masa remaja
        menuju fase dewasa atau dunia nyata.\n\n
        Faktor Penunjang Perkembangan Kognitif Anak Usia Dini\n\n
        1. Hereditas atau Keturunan\n
        Faktor ini turut menentukan perkembangan intelektual seorang anak. Dengan kata lain, seorang
        anak membawa kemungkinan memiliki kemampuan berpikir yang similar dengan orang tuanya, apakah
        itu normal, di atas normal, atau di bawah normal. Namun, potensi tersebut tidak akan
        berkembang bila tidak ada lingkungan yang dapat memberinya kesempatan untuk berkembang.\n\n
        2. Lingkungan\n
        Banyak studi maupun penelitian yang mendukung faktor lingkungan memengaruhi tingkat kognitif
        atau intelegensi seseorang. Faktor lingkungan yang paling berperan dalam menunjang
        perkembangan kognitif anak adalah keluarga dan sekolah.\n\n
        - Keluarga\n
        Hubungan sehat antara orang tua dan anak (penuh perhatian dan kasih sayang dari orang tua)
        memfasilitasi perkembangan kognitif anak. Sebaliknya, hubungan yang tidak sehat bisa membuat
        anak mengalami kesulitan atau kelambatan dalam perkembangan kognitifnya.\n\n
        - Sekolah\n
        Sekolah adalah lembaga formal yang diberi tanggung jawab untuk meningkatkan perkembangan
        anak, termasuk perkembangan berpikir anak. Karena itu, tenaga pengajar atau guru di sekolah
        memiliki peranan sangat penting dalam menunjang perkembangan kognitif si Kecil.\n\n
        Selain kedua faktor tersebut, perkembangan kognitif anak juga turut dipengaruhi usia, jenis
        kelamin, ras, budaya, dan asupan nutrisi. Ya, asupan nutrisi yang tepat dan memadai dapat
        berperan penting dalam mendukung proses belajar si Kecil. Kombinasi nutrisi dan stimulasi
        tepat akan membentuk struktur otak anak. Tanpa dukungan nutrisi yang tepat, si kecil tidak
        akan dapat menyerap stimulasi secara optimal.</string>
    <string name="masa_dewasa_awal">Masa Dewasa Awal\n\n
        Istilah ini digunakan untuk menunjuk masa transisi dari remaja atau adolescent kepada masa
        kedewasaan. Tahap perkembangan kognitif pada dewasa awal ini termasuk rentang usia dari
        mulai 18 sampai 40 tahun yang ditandai oleh kegiatan yang sifatnya bereksperimen dan
        bereksplorasi. Menurut Santrock, transisi dari masa remaja ke dewasa biasanya ditandai
        dengan perubahan yang terus menerus dan berkelanjutan. Kemampuan kognitif pada masa dewasa
        awal sangat baik dan menunjukkan adanya adaptasi dengan aspek – aspek yang pragmatis dan
        adaptasi dengan keterampilan seseorang untuk berpikir logis. Menurut Gisella Labouvie-Vief
        (1986) pemikiran tahap dewasa awal menunjukkan perubahan yang signifikan. Pemikiran individu
        dewasa muda akan menjadi lebih konkrit dan pragmatis sebagai tanda kedewasaan. Ketahui juga
        mengenai gangguan psikologis pada dewasa awal.\n\n
        Tahap Perkembangan Kognitif Pada Masa Dewasa Awal\n\n
        K.Warner Schaie mengemukakan tahapan penggunaan intelektualitas yang berkembang di dalam
        konteks sosial, seputar beberapa tujuan yang muncul di berbagai tahap kehidupan. Tujuan ini
        dimulai dari perolehan informasi dan keterampilan yang perlu diketahui ke integrasi praktis
        dari pengetahuan dan keterampilan tersebut. Tahap perkembangan kognitif pada orang dewasa
        menurut W. K.Schaie tersebut yaitu:\n\n
        1. Tahap Perolehan (Acquisitive Stage)\n
        Tahap ini adalah fase dimana anak dan remaja mempelajari suatu informasi dan keterampilan
        namun sebagian besar melakukan dengan sekedar mendapatkannya sebagai persiapan untuk
        keterlibatan di dalam susunan masyarakat. Individu dewasa awal mendapatkannya melalui jalur
        pendidikan yang juga menjadi bagian dari proses perkembangan kognitif remaja. Tugas individu
        dalam fase ini adalah untuk mendapatkan keahlian, pengetahuan dan intelektualitas.\n\n
        2. Tahap Pencapaian (Achieving Stage)\n
        Tahap perkembangan kognitif pada orang dewasa muda  yang berarti mereka menggunakan
        pengetahuan untuk mendapatkan keahlian dan kemandirian sebagai tujuan pribadinya. Ini adalah
        masa pencapaian prestasi individu, dimana mulai memiliki kemampuan untuk mempraktekkan semua
        potensi intelektual, bakat dan minat, pengetahuan dan juga keterampilan yang dimiliki dan
        diperoleh pada tahap sebelumnya di dunia karir, membangun keluarga.\n\n
        3. Tahap Tanggung Jawab (Responsible Stage)\n
        Merupakan tahap yang terjadi pada dewasa awal dan dewasa paruh baya ketika mulai memikirkan
        tujuan jangka panjang dan masalah – masalah lain yang berhubungan dengan tanggung jawab
        mereka terhadap orang lain. Tanggung jawab tersebut dilakukan secara etika, moral, pekerjaan
        , sosial dan masyarakat dan keluarga. Penerapan psikologi kognitif dalam tingkah laku dan
        karakteristik perkembangan individu aspek kognitif serta perkembangan emosi usia dewasa
        juga perlu Anda ketahui.\n\n
    </string>
    <string name="masa_dewasa_madya">Masa Dewasa Madya\n\n
        Tahap kedua dalam perkembangan kognitif orang dewasa dalam rentang usia 40-60 tahun merupakan
        masa terjadinya penurunan kemampuan fisik dan perluasan tanggung jawab, yaitu masa dimana
        individu menjadi lebih sadar akan usia muda dan berkurangnya jumlah waktu hidupnya. Ini
        adalah titik dimana seseorang berusaha meninggalkan sesuatu yang mempunyai makna kepada
        generasi selanjutnya, ketika ia sudah mencapai dan mendapatkan kepuasan dalam karier. Masa
        ini mencakup keseimbangan antara pekerjaan dan tanggung jawab yang dimiliki di tengah –
        tengah perubahan fisik dan psikologis yang terjadi seiring dengan proses penuaan yang
        berlangsung.\n\n
        Pada masa ini menurut Erikson, orang akan menjadi lebih sukses atau justru mengalami hal
        sebaliknya, yaitu berhenti mencoba mencapai sesuatu. Pada tahap ini mereka akan mulai
        memiliki rasa kasih sayang terhadap milik dan hasil usahanya, mencurahkan perhatian, dan
        berbagi. Sisi negatif dari fase ini berupa salah satu efek psikologis masa dewasa tengah
        adalah stagnasi yang terjadi ketika individu mulai menjadi egois dan hanya fokus dengan
        dirinya sendiri.\n\n
        Tahap Perkembangan Kognitif Pada Masa Dewasa Madya\n\n
        1. Tahap Eksekutif (Executive Stage)\n
        Ini adalah masa dimana dewasa paruh baya (55 tahun) atau dewasa tengah mulai menghadapi banyak tingkat
        hubungan yang kompleks dan mulai bertanggung jawab terhadap kehidupan sosialnya. Biasanya
        individu tersebut telah mencapai puncak karirnya sehingga memiliki pekerjaan yang mapan,
        termasuk peran dan tanggung jawab yang lebih besar daripada sebelumnya dalam organisasi yang
        telah dirintis sejak masa dewasa muda.\n\n
        2. Tahap Reorganisasional (Reorganizational Stage)\n
        Tahap dalam perkembangan kognitif pada orang dewasa ini awalnya tidak ada dalam fase Schaie
        sebelumnya. Akan tetapi ketika manusia berumur panjang menuntut adanya klasifikasi yang
        membagi masa dewasa akhir menjagi tiga bagian, maka tahap ini diusulkan. Ketika dewasa akhir
        memasuki masa pensiun dari pekerjaannya dan mulai mengatur kembali hidup mereka di sekitar
        aktivitas yang tidak berkaitan atau berhubungan dengan pekerjaan. Misalnya, mengatur surat
        wasiat, merubah pengarahan medis, mengatur keuangan untuk melindungi aset – asetnya dan lain
        sebagainya.
    </string>
    <string name="masa_dewasa_akhir">Masa Dewasa Akhir\n\n
        Usia lanjut berada pada rentang usia 60 tahun hingga kematian. Perkembangan kognitif pada
        orang dewasa tahap akhir akan mengalami penurunan dalam beberapa aspek, namun beberapa aspek
        lain tidak terpengaruh. Misalnya, kecepatan memproses informasi dan mengeluarkan informasi
        yang telah disimpan dalam ingatannya. Namun hal ini tidak akan sama dialami oleh setiap
        orang karena adanya perbedaan individu.
        Tahap Perkembangan Kognitif Pada Masa Dewasa Akhir\n\n
        1. Tahap Reintegrasi (Reintegrative Stage)\n
        Ini adalah tahap dimana seseorang mencapai usia 70 tahun. Pada usia ini, ada sedikit
        kebutuhan untuk mendapatkan pengetahuan atau penggunaan aktif dari pengetahuan yang
        didapatkan di tahap – tahap sebelumnya. Merupakan tahap dimana individu lanjut usia mulai
        mempersiapkan kematian, melepaskan diri dari duniawi dan merenungkan pencapaian mereka,
        mengolah dan memproses semua pengalaman yang didapatkan selama hidup. Merefleksikan
        keberhasilan maupun kegagalan dalam perjalanan hidupnya untuk mencari makna dan arti dari
        kehidupannya sendiri. Mereka tidak suka untuk membuang waktu dalam masalah yang tidak ada
        hubungannya dengan dirinya.\n\n
        2. Tahap Legasi (Legacy Creating Stage)\n
        Ketika tahap reintegrasi sedang berjalan atau mendekati utuh, orang lanjut usia kemungkinan
        akan membuat instruksi untuk orang – orang yang akan ditinggalkannya mengenai kepemilikan
        barang – barang, aset, dan sejarah hidupnya, atau hingga menuliskan cerita hidupnya sebagai
        warisan bagi orang tercintanya.
    </string>
    <string name="teori_masa_hidup">Teori Masa Hidup\n\n
        Perubahan kognitif pada masa dewasa awal didukung oleh perkembangan korteks otak besar lebih
        lanjut, khususnya di bagian otak depan.  Menurut teori Masa Hidup, perkembangan kognitif
        pada orang dewasa terbagi menjadi tiga sudut pandang yaitu\:\n\n
        - Terjadinya transformasi dalam struktur pemikiran dengan cara berpikir yang kualitatif dan
        khas, baru, juga memperluas perkembangan kognitif dan perubahan yang terjadi di masa kanak –
        kanak dan remaja.\n\n
        - Usia dewasa merupakan masa untuk mencapai pengetahuan yang lebih maju dalam satu bidang
        tertentu, yaitu pencapaian yang memiliki implikasi atau dampak penting terhadap pengolahan
        informasi dan kreativitas individu.\n\n
        - Penelitian tentang sejauh mana kemampuan mental yang beragam akan dinilai oleh tes
        kecerdasan akan tetap stabil atau justru mengalami perubahan selama tahun- tahun di tahap
        dewasa yang dilalui.\n\n
        Istilah penuaan kognitif biasanya digunakan untuk merujuk kepada area psikologi perkembangan
        yang berfokus kepada bidang yang mempelajari perubahan kognitif dari masa dewasa muda hingga
        kepada masa kehidupan yang sangat lanjut. Diantara proses – proses perkembangan adalah minat
        yang merefleksikan fungsi kognitif seperti inteligensi, ingatan dan penalaran. Asumsi yang
        mendasar bahwa kognisi digunakan dalam banyak cara untuk mencapai tujuan – tujuan yang berbeda
        selama masa kedewasaan,dan kognitif merupakan komponen pusat dari konsep seseorang untuk diri
        sendiri di masa lalu, sekarang dan masa depan, dan penyesuaian individu terhadap tantangan
        di kehidupan sehari – hari.
    </string>

    <string name="sensorimotor">Tahap Sensorimotor</string>
    <string name="praoperasional">Tahap Praoperasional</string>
    <string name="operasional_konret">Tahap Operasional Konkret</string>
    <string name="operasional_formal">Tahap Operasional Formal</string>
    <string name="dewasa_awal">Masa Dewasa Awal</string>
    <string name="dewasa_madya">Masa Dewasa Madya</string>
    <string name="dewasa_akhir">Masa Dewasa Akhir</string>
    <string name="masa_hidup">Teori Masa Hidup</string>
    <string name="tahap_tahap_perkembangan">Tahap-Tahap Perkembangan</string>
</resources>
